<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:mei="http://www.music-encoding.org/ns/mei" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>First Example: Reger Page 6</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>MEC 2026</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Max Reger: Supplement to the Theory of Modulation (translated by J. Bernhoff). Leipzig: C. F. Kahnt
                    Nachfolger, 1904.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="6"/>
            <div xml:id="id.12" type="chapter" n="0">
                <head xml:id="id.13" type="heading">
                    On proportions of inequality that come about by the relation of a smaller number to a larger one. Book II, Chapter 1
                    <add xml:id="id.14" resp="#ed">i</add>
                    .
                </head>
                <p xml:id="id.15" n="2">
                    What is more, just as in the 5 aforementioned genera of inequality larger numbers, as has been shown, are related to smaller ones, so conversely smaller ones can be related to larger ones in them. In this case you should notice that the names of neither the genera themselves nor their species are altered, except that by way of composition “sub” is prefixed to any of them, as submultiple, subsuperparticular, subsuperpartient, submultiple superparticular, submultiple superpartient, subduple, subsesquialtera, subsuperbipartient, subsuperbipartient thirds, subduple sesquialtera, subduple superbipartient, subduple superbipartient thirds. And so for the others.
                </p>
                <p xml:id="id.16" n="3">
                    The definition of any of them, nevertheless, should be made in such a way that what was the subject there is here the predicate and vice versa. So that these may become better known by the inexperienced, I propose to easily define the aforementioned 5 genera together with (as I judge) sufficient of their species suitable for understanding the rest, and to put them into practice for example.
                </p>
            </div>
            <div xml:id="id.17" type="chapter" n="1">
                <head xml:id="id.18" type="heading">
                    On the submultiple genus. Chapter 2
                    <add xml:id="id.19" resp="#ed">ii</add>
                    .
                </head>
                <p xml:id="id.20" n="2">
                    The submultiple genus is that in which the smaller number related to a larger is contained within it multiple times precisely. For instance twice and it will be subduple and so forth.
                </p>
                <p xml:id="id.21" n="3">
                    <hi xml:id="id.22" rend="Subheading">On subduple.</hi>
                </p>
                <p xml:id="id.23" n="4">
                    Subduple is the proportion in which the smaller number related to a larger is contained within it twice precisely, as 1 to 2 and so forth, just as here:
                </p>
                <p xml:id="id.24" n="5"/>
            </div>
            <div xml:id="id.25" type="chapter" n="2">
                <head xml:id="id.26" type="heading">
                    On the subsuperparticular genus. Chapter 3
                    <add xml:id="id.27" resp="#ed">iii</add>
                    .
                </head>
                <p xml:id="id.28" n="2">
                    The subsuperparticular genus is that in which the smaller number related to a larger is contained within it as a whole and in addition its aliquot part. For instance a half and it will be subsesquialtera and so forth.
                </p>
                <p xml:id="id.29" n="3">
                    <hi xml:id="id.30" rend="Subheading">On subsesquialtera.</hi>
                </p>
                <p xml:id="id.31" n="4">
                    Subsesquialtera is the proportion in which the smaller number related to a larger is contained within it as a whole and in addition its half aliquot part, as 2 to 3, 4 to 6, and so forth, just as here:
                </p>
                <p xml:id="id.32" n="5"/>
            </div>
            <div xml:id="id.33" type="chapter" n="3">
                <head xml:id="id.34" type="heading">
                    On the subsuperpartient genus. Chapter 4
                    <add xml:id="id.35" resp="#ed">iv</add>
                    .
                </head>
                The subsuperpartient genus is that in which the smaller number related to a larger is contained within it as a whole and in addition some of its aliquot parts making one aliquant part. For instance 2 and it will be subsuperbipartient. And so for the others.<head rend="center">Analysis of the Examples in Modulation.</head>
                <p rend="center">a) From <hi rend="b">C-major</hi> to:</p>
                <notatedMusic rend="mei" source="from-c-major-to.mei"/>
                <div>
                    <head>1) <hi rend="b">G-major.</hi></head>
                    <p rend="indent">
                        <lb/>Tonic C-major; use this C-major which is
                        <lb/>at the same time the sub-dominant of G-major.
                        <lb/>(Cadence!)
                        <lb/><formula notation="tex">$$[C^{I}\;(=G^{IV}),\;G^{\underline{II}*},\;G^{V^{6}_{4}},\;G^{V},\;|G^{I}]$$</formula>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>2) <hi rend="b">D-major.</hi></head>
                    <p rend="indent">
                        <lb/>Tonic C-major; relative (e-minor) to the domi-
                        <lb/>nant (G-major) of C-major; use this e-minor
                        <lb/>(1st inversion), which is also relative to the
                        <lb/>subdominant (G-major) of D-major. (Cadence!)
                        <lb/><formula notation="tex">$$[C^{I},\;C^{\underline{III}}\;(=D^{\underline{II}}),\;D^{V^{6}_{4}},\;D^{V},\;|D^{I}]$$</formula>
                    </p>
                </div>
                <div type="footnotes">
                    <p xml:id="p6.fn1">
                        <lb/>*) "-" this mark under the Roman cipher means: 1st in-
                        <lb/>version (chord of the sixth),
                        <lb/>"=" this mark under the Roman cipher means
                        <lb/>2nd inversion (chord of the six-four).
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="treatise"><p xml:id="id.18" n="0"><pb xml:id="id.19" n="1v"/><table xml:id="id.20" rows="1" cols="2"><row xml:id="id.21"><cell xml:id="id.22"><seg xml:id="id.23" type="CellContents">¶ De punctis musicalibus.</seg></cell><cell xml:id="id.24"><seg xml:id="id.25" type="CellContents"><hi xml:id="id.26" rend="Ink(red)"> Septimus.</hi></seg></cell></row></table></p><p xml:id="id.27" n="0"><pb xml:id="id.28" n="70v"/><hi xml:id="id.30" rend="Ink(blue)">¶</hi><hi xml:id="id.31" rend="Ink(red)">Incipit prologus in librum de punctis musicalibus:</hi></p></div><div xml:id="id.29" type="prologue" n="prologue"><p xml:id="id.32" n="1"><hi xml:id="id.33" rend="Drop-caps(sevenline)"><hi xml:id="id.34" rend="Highlight(polychrome)">D</hi></hi>Um ego ioannes tinctoris inter musice professores minimus diversorum compositorum opera perscrutans punctos notis appositos esse similis forme. diversi tamen effectus invenissem. utilissimum arbitratus sum super his aliqua scribere. Quo in expertis circa singularia ad ipsam artem spectancia. id quod forme similitudo obscuraret. diversi effectus distinctio declararet. Cuius quidem rei susceptam institutionem deo dante peracturi a diffinitione ipsius puncti voluimus proficisci:</p><p xml:id="id.35" n="0"><hi xml:id="id.37" rend="Ink(red)">¶ De puncti diffinitione et eius divisione. Capitulum primum</hi></p></div><div xml:id="id.36" type="chapter" n="1"><p xml:id="id.38" n="1"><hi xml:id="id.39" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.40" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Unctus est minimum signum quod<note xml:id="id.41" type="editorial" resp="#ed">Originally written with ‘q’ abbreviation for “q(uod)”, but immediately spelt out in full.</note> note appositum eam dividit. aut augmentat. aut perficit Triplex igitur est punctus note accidens videlicet punctus divisionis. punctus augmentationis. et punctus perfectionis:</p><p xml:id="id.42" n="0"><hi xml:id="id.44" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.45" rend="Ink(red)">De puncto divisionis. Capitulum ii.</hi></p></div><div xml:id="id.43" type="chapter" n="1"><p xml:id="id.46" n="1"><hi xml:id="id.47" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.48" rend="Ink(gold)">P</hi></hi>Unctus divisionis est signum quo note minores a suis maioribus aut<note xml:id="id.49" type="editorial" resp="#ed">‘u’ written over erasure.</note> similes a suis similibus quas huiusmodi regulariter imperficerent aut cum quibus numerari deberent dividi ostenduntur. Qui quidem punctus maxime non accidit. quia non dividitur: eo quod maiorem non habeat quam imperficiat. nec cum suis similibus numerari debeat. Certus etenim numerus<note xml:id="id.50" type="editorial" resp="#ed">Apparently first written “numeris”; immediately corrected by erasure of last two letters, overwritten “-us”.</note> in maximis non requiritur: Ceteris autem notis punctus iste accidens est: Nanque maiores habent quas regulariter imperficere possunt et cum suis similibus propter numeri certitudinem in eis requisitam numerande sunt: Hinc isto solum utimur puncto in quantitatibus perfectis. Quo fit ut longe accidat in modo maiori perfecto. brevi in modo minori perfecto. semibrevi in tempore perfecto. et minime in prolatione maiori: ut patet in sequenti exemplo:·</p><space xml:id="id.51" quantity="1" dim="vertical" unit="lines"/><p xml:id="id.52" n="3"><pb xml:id="id.53" n="71r"/><notatedMusic xml:id="id.54"/></p><p xml:id="id.58" n="0"><hi xml:id="id.60" rend="Ink(red)">¶ De puncto augmentationis: Capitulum tertium</hi></p></div><div xml:id="id.59" type="chapter" n="2"><p xml:id="id.61" n="1"><hi xml:id="id.62" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.63" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Unctus augmentationis est signum quo note dimidietate valoris proprii ostenduntur augmentari. Et eo solum utimur in quantitatibus imperfectis. Accidit que omnibus notis maxime inmodo maiori imperfecto. longe in modo minori imperfecto. brevi in tempore imperfecto semibrevi in prolatione minori. et minime in proportione dupla que propter dualitatem imperfecte quantitati equi paratur: ut patet in presenti exemplo:·</p><notatedMusic xml:id="id.64"/><p xml:id="id.68" n="0"><hi xml:id="id.70" rend="Ink(red)">¶ De puncto perfectionis. Capitulum quartum:</hi></p></div><div xml:id="id.69" type="chapter" n="3"><p xml:id="id.71" n="1"><hi xml:id="id.72" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.73" rend="Ink(gold)">P</hi></hi>Unctus perfectionis est signum quo note maiores naturaliter perfecte sine huiusmodi signo a suis minoribus eas precedentibus aut sequentibus regulariter imperficerentur: imperfectione naturali permanere ostenduntur Quiquidem punctus minime non accidit que quom perfecta nunquam sit aliquando in perfectione permanere nequit. Ceteris autem notis iste punctus accidens est eo quod quantitatibus perfectis in quibus tantum hoc utimur puncto subiecte sint: unde fit ut maxime accidat in modo maiori perfecto. longe in modo minori perfecto. brevi in tempore perfecto. et semibrevi in prolatione maiori. ut patet in sequenti exemplo:<note xml:id="id.74" type="editorial" resp="#ed">“-plo:” written full right below last line on page.</note></p><p xml:id="id.75" n="2"><pb xml:id="id.76" n="71v"/><notatedMusic xml:id="id.77"/></p><p xml:id="id.81" n="0"><hi xml:id="id.83" rend="Ink(red)">¶ Summa distinctio puncti prepositi aut post positi: Capitulum quintum.</hi></p></div><div xml:id="id.82" type="chapter" n="4"><p xml:id="id.84" n="1"><hi xml:id="id.85" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.86" rend="Ink(blue)">E</hi></hi>T quoniam propter diversas compositiones ex mixturis diversarum quantitatum in uno et eodem cantu uni et eidem note punctus appositus divisionis et augmentationis et perfectionis esse potest: necessarium est ut procedendo per ordinem nota rum quibus puncti accidunt distinctiones aptissimas secundum ipsas quantitates diversas faciam quibus qualis sit punctus cuilibet note appositus in promptu cognoscatur: <hi xml:id="id.87" rend="Ink(red)">¶</hi> Hinc prius hec summa distinctio memorie committenda est quod punctus qui note apponitur aut ei preponitur aut post ponitur: Si preponitur in distincte divisionis est: ut hic patet:</p><notatedMusic xml:id="id.88"/><p xml:id="id.92" n="3"><hi xml:id="id.93" rend="Ink(red)">¶</hi> Si vero post ponitur et divisionem et augmentationem et perfectionem significare potest. Super est igitur tantum ut de cognitione qualitatis huiusmodi postpositi puncti eo quo prediximus ordine scribamus:·</p><p xml:id="id.94" n="0"><hi xml:id="id.96" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.97" rend="Ink(red)">De puncto maxime postposito in modo maiori perfecto: Capitulum sextum:·</hi></p></div><div xml:id="id.95" type="chapter" n="5"><p xml:id="id.98" n="1"><hi xml:id="id.99" rend="Drop-caps(threeline)"><hi xml:id="id.100" rend="Ink(gold)">P</hi></hi>Unctus maxime postpositus in modo maiori perfecto indistincte perfectionis est. ut patet insequenti exemplo:·</p><space xml:id="id.101" quantity="1" dim="vertical" unit="lines"/><p xml:id="id.102" n="3"><pb xml:id="id.103" n="72r"/><notatedMusic xml:id="id.104"/></p><p xml:id="id.108" n="4"><hi xml:id="id.109" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.110" rend="Ink(red)">De puncto maxime postposito in modo maiori imperfecto</hi></p><p xml:id="id.111" n="5"><hi xml:id="id.112" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.113" rend="Ink(red)">P</hi></hi>Reterea punctus<note xml:id="id.114" type="editorial" resp="#ed">“-us” very pale, but not smudged or erased; dry pen?</note> maxime postpositus in modo maiori imperfecto etiam indistincte augmentationis est ut patet in presenti exemplo:·</p><notatedMusic xml:id="id.115"/><p xml:id="id.119" n="0"><hi xml:id="id.121" rend="Ink(red)">¶ De puncto longe postposito in utroquemodo perfecto. Capitulum vii.</hi></p></div><div xml:id="id.120" type="chapter" n="6"><p xml:id="id.122" n="1"><hi xml:id="id.123" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.124" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Unctus longe postpositus in utroque modo perfecto divisionis est. nisi alique minores note vel pause precedant aut sequantur eam a quibus ut maior sine puncto regulariter imperficeretur. quia tunc punctus ipse perfectionis est: ut hic patet:</p><notatedMusic xml:id="id.125"/><p xml:id="id.129" n="3"><hi xml:id="id.130" rend="Ink(red)">¶ De puncto longe postposito in modo maiori perfecto et modo minori imperfecto:</hi><note xml:id="id.131" type="editorial" resp="#ed">Heading runs over into last ⅖ of first line of following paragraph.</note></p><p xml:id="id.132" n="4"><hi xml:id="id.133" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.134" rend="Ink(red)">P</hi></hi>Reterea punctus longe postpositus in modo maiori perfecto et modo minori imperfecto divisionis est. nisi brevis seu equivalens precedat aut sequatur eam immediate. vel per sincopam. quia tunc punctus ipse augmentationis erit cui brevis huiusmodi seu equivalens connumerabitur: ut patet in sequenti exemplo:·</p><space xml:id="id.135" quantity="1" dim="vertical" unit="lines"/><p xml:id="id.136" n="6"><pb xml:id="id.137" n="72v"/><notatedMusic xml:id="id.138"/></p><p xml:id="id.142" n="7"><hi xml:id="id.143" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.144" rend="Ink(red)">De puncto longe postposito in modo maiori imperfecto et modo minori perfecto:</hi><note xml:id="id.145" type="editorial" resp="#ed">Heading runs over into last ½ of first line of following paragraph.</note></p><p xml:id="id.146" n="8"><hi xml:id="id.147" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.148" rend="Ink(red)">P</hi></hi>Reterea punctus longe postpositus in modo maiori imperfecto et modo minori perfecto.<note xml:id="id.149" type="editorial" resp="#ed">“perfe-” apparently written over erasure.</note> indistincte perfectionisestut hic patet:</p><notatedMusic xml:id="id.150"/><p xml:id="id.154" n="10"><hi xml:id="id.155" rend="Ink(red)">¶ De puncto longe postposito in utroque modo imperfecto:</hi></p><p xml:id="id.156" n="11"><hi xml:id="id.157" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.158" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Reterea punctus longe postpositus in utroque modo imperfecto etiam indistincte augmentationis est ut patet in presenti exemplo:·</p><notatedMusic xml:id="id.159">/><p xml:id="id.163" n="0"><hi xml:id="id.165" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.166" rend="Ink(red)">De puncto brevi postposito in modo minori perfecto et tempore perfecto. Capitulum octavum:</hi></p></div><div xml:id="id.164" type="chapter" n="7"><p xml:id="id.167" n="1"><hi xml:id="id.168" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.169" rend="Ink(gold)">P</hi></hi>Unctus brevi postpositus in modo minoriperfecto et tempore perfecto divisionis est. nisi alique minores note vel pause precedant aut sequantur eam a quibus ut maior sine puncto regulariter imperficeretur. quiatunc ipse punctus perfectionis est: ut patet in sequenti exemplo:·</p><p xml:id="id.170" n="2"><pb xml:id="id.171" n="73r"/><notatedMusic xml:id="id.172"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.173"><mei:score xml:id="id.174"/></mei:mdiv></notatedMusic></p><p xml:id="id.176" n="3"><hi xml:id="id.177" rend="Ink(red)">¶ De puncto brevi postposito in modo minori perfecto et tempore<note xml:id="id.178" type="editorial" resp="#ed">‘ṗ’ written over erasure.</note> imperfecto.</hi></p><p xml:id="id.179" n="4"><hi xml:id="id.180" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.181" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Reterea punctus brevi post positus in modo minori perfecto et tempore imperfecto divisionis est nisi semibrevis seu equivalens precedat. aut sequatur eam in mediate.<note xml:id="id.182" type="editorial" resp="#ed">Corrected to “imm-” by writing another minim in the word space, probably not by original scribe.</note> velper sincopam: quia tunc ipse punctus augmentationis erit cui brevis huiusmodi seu equivalens connumerabitur: ut hic patet:·</p><notatedMusic xml:id="id.183"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.184"><mei:score xml:id="id.185"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.187" n="6"><hi xml:id="id.188" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.189" rend="Ink(red)">De puncto brevipostposito in modo minori imperfecto et tempore perfecto.</hi></p><p xml:id="id.190" n="7"><hi xml:id="id.191" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.192" rend="Ink(red)">P</hi></hi>Reterea punctus brevi postpositus in modo minori imperfecto et tempore perfecto indistincte perfectionis est: ut patet in presenti exemplo.</p><notatedMusic xml:id="id.193"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.194"><mei:score xml:id="id.195"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.197" n="9"><hi xml:id="id.198" rend="Ink(red)">¶ De puncto brevi postpositoin modo minori imperfectoet temporeimperfecto.</hi></p><p xml:id="id.199" n="10"><hi xml:id="id.200" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.201" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Reterea punctus brevi postpositus in modo minori imperfectoet tempore imperfecto etiam indistincte augmentationis est. ut hic:· /</p><notatedMusic xml:id="id.202"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.203"><mei:score xml:id="id.204"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.206" n="0"><pb xml:id="id.207" n="73v"/><hi xml:id="id.209" rend="Ink(red)">- De puncto semibrevi postposito in tempore perfecto et prolatione maiori. Capitulum nonum.</hi><note xml:id="id.210" type="editorial" resp="#ed">Heading runs over to last ⅖ of first line of following paragraph.</note></p></div><div xml:id="id.208" type="chapter" n="8"><p xml:id="id.211" n="1"><hi xml:id="id.212" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.213" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Unctus semibrevi post positus in tempore perfecto et prolatione maiori divisionis est. nisi aliqua minima seu equivalens precedat aut sequatur eam a qua ut maior sine ø puncto regulariter imperficeretur. quia tunc punctus ipse perfectionis est ut hic patet:·</p><notatedMusic xml:id="id.214"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.215"><mei:score xml:id="id.216"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.218" n="3"><hi xml:id="id.219" rend="Ink(red)">¶ De puncto semibrevi postposito intempore et prolatione minori.</hi><note xml:id="id.220" type="editorial" resp="#ed">Heading runs over to last ¼ of first line of following paragraph.</note></p><p xml:id="id.221" n="4"><hi xml:id="id.222" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.223" rend="Ink(red)">P</hi></hi>Reterea punctus semibrevi postpositus in tempore perfecto et prolatione minori divisionis est. nisi minima seu equivalens precedat aut sequatur eam in mediate vel per sincopam quia tunc ipse punctus augmentationis est cui minima huiusmodi seu equivalens connumerabitur: ut hic patet:·</p><notatedMusic xml:id="id.224"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.225"><mei:score xml:id="id.226"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.228" n="6"><hi xml:id="id.229" rend="Ink(red)">¶ De puncto semibrevi postposito in tempore imperfecto et prolatione maiori.</hi></p><p xml:id="id.230" n="7"><hi xml:id="id.231" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.232" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Reterea punctus semibrevi postpositus in tempore imperfecto et prolatione maiori indistincte perfectionis est ut patet in presenti exemplo:·</p><p xml:id="id.233" n="8"><space xml:id="id.234" quantity="24" dim="horizontal" unit="chars"/>:·</p><notatedMusic xml:id="id.235"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.236"><mei:score xml:id="id.237"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.239" n="10"><pb xml:id="id.240" n="74r"/><hi xml:id="id.241" rend="Ink(red)">¶ De puncto brevi postposito in tempore imperfectoet prolatione maiori.</hi></p><p xml:id="id.242" n="11"><hi xml:id="id.243" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.244" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Reterea punctus semibrevi postpositus in tempore imperfecto et prolatione minori etiam in distincte augmentationis est: ut hic patet:</p><notatedMusic xml:id="id.245"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.246"><mei:score xml:id="id.247"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.249" n="0"><hi xml:id="id.251" rend="Ink(red)">¶ De puncto minime postposito in prolatione maiori. Capitulum x.</hi></p></div><div xml:id="id.250" type="chapter" n="9"><p xml:id="id.252" n="1"><hi xml:id="id.253" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.254" rend="Ink(gold)">P</hi></hi>Unctus minime postpositus in prolatione maiori divisionis est. nisi precedant aut sequantur eam immediate vel per syncopam<note xml:id="id.255" type="editorial" resp="#ed">Originally written “sincopam”; ‘i’ altered to ‘y’ with a fine pen (not the same as the original ‘y’ at De imperf. Prol.3, but = the correction there in BU).</note> una minima impleta. vel reflexa vel due implete simul et reflexe quia tunc ipse punctus augmentationis est cui minima huiusmodi impleta vel reflexa vel due implete et reflexe dupla proportione connumerabuntur: ut hic patet:·</p><notatedMusic xml:id="id.256"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.257"><mei:score xml:id="id.258"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.260" n="3"><hi xml:id="id.261" rend="Ink(red)">¶ De puncto minime postposito in prolatione minori:·</hi></p><p xml:id="id.262" n="4"><hi xml:id="id.263" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.264" rend="Ink(red)">P</hi></hi>Reterea punctus minime postpositus in prolatione minori. indistincte augmentationis est. ut hic patet:</p><notatedMusic xml:id="id.265"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.266"><mei:score xml:id="id.267"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.269" n="0"><pb xml:id="id.270" n="74v"/><hi xml:id="id.272" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.273" rend="Ink(red)">De punctis in uno et eodem cantu sub quantitatibus fixis et mutatis concurrentibus. Capitulum xi.</hi><note xml:id="id.274" type="editorial" resp="#ed">Heading runs over to last ⅓ of first line of following paragraph.</note></p></div><div xml:id="id.271" type="chapter" n="10"><p xml:id="id.275" n="1"><hi xml:id="id.276" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.277" rend="Ink(blue)">E</hi></hi>X premissis tamen advertendum est quod in uno et eodem cantu sub fixis quantitatibus uni et eidem note accidit punctus divisionis et perfectionis aut punctus divisionis et augmentationis nunquam tamen punctus perfectionis et augmentationis: Sed si in uno et eodem cantu mutentur quantitates tunc uni et eidem note non solum accidit punctus divisionis et perfectionis aut punctus divisionis et augmentationis sed etiam punctus perfectionis et augmentationis tantum aut punctus perfectionis augmentationis et divisionis simul ut patet in presenti exemplo:</p><notatedMusic xml:id="id.278"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.279"><mei:score xml:id="id.280"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.282" n="0"><hi xml:id="id.284" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.285" rend="Ink(red)">Qui puncti note apponantur pro ea tantum et qui pro ea et aliis simul. capitulum: xii:</hi><note xml:id="id.286" type="editorial" resp="#ed">Heading indented to give room for 4-line initial of following paragraph (only two lines remaining on page).</note></p></div><div xml:id="id.283" type="chapter" n="11"><p xml:id="id.287" n="1"><hi xml:id="id.288" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.289" rend="Ink(gold)">P</hi></hi>Ostremo sciendum est quod punctus perfectionisaut augmentationis alicui note non apponitur nisi <pb xml:id="id.290" n="75r"/>pro ea tantum. Sed punctus divisionis note apponitur interdum pro ea tantum interdum pro aliis tantum et interdum pro ea et aliis simul:·</p><p xml:id="id.291" n="0"><hi xml:id="id.293" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.294" rend="Ink(red)">De puncto divisionis apposito note pro ea tantum Capitulum: xiii:</hi><note xml:id="id.295" type="editorial" resp="#ed">Heading begins in last ⅖ of last line of preceding paragraph.</note></p></div><div xml:id="id.292" type="chapter" n="12"><p xml:id="id.296" n="1"><hi xml:id="id.297" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.298" rend="Ink(blue)">A</hi></hi>Pponitur idieo note punctus divisionis proea tantum quando per eum sola nota minor amaiori vel similis a simili seu similibus quam sine huiusmodi signo regulariter imperficeret vel cum qua seu cum quibus numerari deberet dividi ostenditur. ut patet in presenti exemplo:</p><notatedMusic xml:id="id.299"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.300"><mei:score xml:id="id.301"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.303" n="3"><hi xml:id="id.304" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.305" rend="Ink(red)">De puncto divisionis apposito note pro aliis tantum.</hi></p><p xml:id="id.306" n="4"><hi xml:id="id.307" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.308" rend="Ink(red)">A</hi></hi>Pponitur note punctus divisionis pro aliis tantum quando per eum sola nota minor a maiori quam sine huiusmodi puncto regulariter non ut nota minor unita sed ut plures unite imperficeret dividi ostenditur ut hic<note xml:id="id.309" type="editorial" resp="#ed">Last two words written full right below last line of paragraph.</note></p><notatedMusic xml:id="id.310"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.311"><mei:score xml:id="id.312"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.314" n="6"><hi xml:id="id.315" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.316" rend="Ink(red)">De puncto divisionis apposito note pro ea et aliis. simul.</hi><note xml:id="id.317" type="editorial" resp="#ed">Last word of heading written at end of first line of following paragraph.</note></p><p xml:id="id.318" n="7"><hi xml:id="id.319" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.320" rend="Ink(blue)">A</hi></hi>Pponitur note punctus divisionis pro ea et aliis simul quando per eum non solum ipsa nota minor cui punctus iste appositus est sed alia seu plures note minores cum ea a maiori vel simili seu similibus quam sine huiusmodi signo regulariter simul imperficerent vel cum qua seu cum quibus numerari <pb xml:id="id.321" n="75v"/>deberent dividi ostenduntur:· ut hic patet:·</p><notatedMusic xml:id="id.322"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.323"><mei:score xml:id="id.324"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.326" n="0"><hi xml:id="id.328" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.329" rend="Ink(red)">De punctis accidentibus pausis. Capitulum: xiiii:</hi></p></div><div xml:id="id.327" type="chapter" n="13"><p xml:id="id.330" n="1"><hi xml:id="id.331" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.332" rend="Ink(gold)">E</hi></hi>T quamvis multa que notis accidunt accidant et earum pausis non tamen punctus perfectionis. nec punctus augmentationis alicui pause potest accidere eo quod nulla pausa sit que vel imperfici vel augmentari possit punctus autem divisionis accidit pausiseo quod sint divisibiles. unde sicut longe brevi. semibrevi et minime punctus iste accidens est ita et earum pausis:</p><notatedMusic xml:id="id.333"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.334"><mei:score xml:id="id.335"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.337" n="0"><hi xml:id="id.339" rend="Ink(red)">¶ De abusu punctorum divisionis et perfectionis. Capitulum xv.</hi></p></div><div xml:id="id.338" type="chapter" n="14"><p xml:id="id.340" n="1"><hi xml:id="id.341" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.342" rend="Ink(blue)">N</hi></hi>Ec pretermittendum est quod non nulli sint compositores aut exscriptorespuncto divisionis et perfectionis sive quo ad notas sive quo ad pausas abutentes verbigratia si alique note minores seu pause precedant aut sequantur maiores quas regulariter imperficiunt illis punctum apponunt quem divisionis dicunt: Et hoc nihil est absurdius: Nanque talis punctus ipsas notas non dividit immo potius non dividi quod <pb xml:id="id.343" n="76r"/>supervacuum est ostendit: ut hic patet:·</p><notatedMusic xml:id="id.344"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.345"><mei:score xml:id="id.346"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.348" n="3"><hi xml:id="id.349" rend="Ink(red)">¶</hi> Et si nulle minores note seu pause precedant aut sequantur maiores quas regulariter imperficere possint istis punctum postponunt per quem de se perfectas et ab illis regulariter imperfectibiles in sua perfectione quod etiam supervacuum est ostendere volunt: ut hic patet:·</p><notatedMusic xml:id="id.350"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.351"><mei:score xml:id="id.352"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.354" n="5"><hi xml:id="id.355" rend="Ink(red)">¶</hi> Quiquidem puncti vulgariter dicuntur asinei eo quod ipsis abutentes tanquam asini rationis expertes ignorent que note minores regulariter maiores imperficiunt aut que in naturali perfectione sine puncto persistunt.</p><p xml:id="id.356" n="0"><hi xml:id="id.358" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.359" rend="Ink(red)">De punctis prolationis et more generalis. Capitulum xvi.</hi><note xml:id="id.360" type="editorial" resp="#ed">Heading in last ⅔ of last line of preceding paragraph, extending slightly into right margin.</note></p></div><div xml:id="id.357" type="chapter" n="15"><p xml:id="id.361" n="1"><hi xml:id="id.362" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.363" rend="Ink(gold)">P</hi></hi>Reter autem predictos duo puncti sunt quibus utuntur compositores quorum alter prolationis alter more generalis esse dicitur. De quorum quolibet pauca scribendum mihi videtur <hi xml:id="id.364" rend="Ink(red)">-</hi></p><p xml:id="id.365" n="0"><hi xml:id="id.367" rend="Ink(red)">¶ De puncto prolationis: Capitulum xvii.</hi><note xml:id="id.368" type="editorial" resp="#ed">Heading in last ⅗ of last line of preceding paragraph.</note></p></div><div xml:id="id.366" type="chapter" n="16"><p xml:id="id.369" n="1"><hi xml:id="id.370" rend="Drop-caps(twoline)"><hi xml:id="id.371" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Unctus prolationis est signum in medio circuli perfecti aut semicirculi a parte dextra aperti positum quo prolatio maior ostenditur. ut hic<note xml:id="id.372" type="editorial" resp="#ed">Last two words written full right beneath last line of paragraph.</note></p><notatedMusic xml:id="id.373"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.374"><mei:score xml:id="id.375"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.377" n="0"><pb xml:id="id.378" n="76v"/><hi xml:id="id.380" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.381" rend="Ink(red)">De puncto more generalis: Capitulum: xviii:</hi></p></div><div xml:id="id.379" type="chapter" n="17"><p xml:id="id.382" n="1"><hi xml:id="id.383" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.384" rend="Ink(blue)">P</hi></hi>Unctus more generalis est signum inmediosemicirculi ab inferiori parte aperti positum quo in illis notis supra quas constituitur ab omni parte cantus generaliter est morandum: ut hic patet</p><notatedMusic xml:id="id.385"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.386"><mei:score xml:id="id.387"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.389" n="3"><hi xml:id="id.390" rend="Ink(red)">¶</hi> Et hic punctus vulgariter punctus organi vocatur.</p><p xml:id="id.391" n="0"><hi xml:id="id.393" rend="Ink(blue)">¶</hi> <hi xml:id="id.394" rend="Ink(red)">De punctis repetitionis: Capitulum: xviiii:</hi></p></div><div xml:id="id.392" type="chapter" n="18"><p xml:id="id.395" n="1"><hi xml:id="id.396" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.397" rend="Ink(gold)">S</hi></hi>Unt et alii quattuor puncti semper simul positi quos repetitionis dicunt sic que diffiniunt. Puncti repetitionis sunt signa quibus in fine partis aut totius cantus post plures generales longarum pausas inter eos continue positas tot vicibus pars cantus aut ipse totus quot interposite sunt huiusmodi pause repeti ostenditur: ut patet in presenti exemplo:·</p><notatedMusic xml:id="id.398"><mei:mdiv xmlns="" xml:id="id.399"><mei:score xml:id="id.400"/></mei:mdiv></notatedMusic><p xml:id="id.402" n="0"><hi xml:id="id.404" rend="Ink(red)">¶ Operis conclusio: Capitulum: xx:</hi></p></div><div xml:id="id.403" type="conclusion" n="conclusion"><p xml:id="id.405" n="1"><hi xml:id="id.406" rend="Drop-caps(fourline)"><hi xml:id="id.407" rend="Ink(blue)">E</hi></hi>T hec de punctis mihi scripsisse sufficit in quo quidem scripto si aliquos punxerim parcant mihi precor quoniam si me circa aliquid errasse invenerint et pungere voluerint eis profecto levissime parcam:·</p><space xml:id="id.408" quantity="1" dim="vertical" unit="lines"/><p xml:id="id.409" n="0"><space xml:id="id.411" quantity="36" dim="horizontal" unit="chars"/><hi xml:id="id.412" rend="Ink(blue)">¶</hi><hi xml:id="id.413" rend="Ink(red)">Finis.</hi></p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
